---
title: Logiques d'optimisation
linkTitle: Logiques d'optimisation
weight: 45
description: >
  Description des différentes manière d'automatiser la gestion des pointes critiques dans le cadres des crédit hivernaux d'Hydro-Québec.
lastmod: 2022-09-20T23:56:58.290Z
---

Les informations suivantes sont dérivées des formules de ce dossier soumis à la Régie de L'Énergie par Hydro-Québec:

http://publicsde.regie-energie.qc.ca/projets/469/DocPrj/R-4057-2018-B-0062-DDR-RepDDR-2018_10_26.pdf#page=127

## Survol

Le programme de crédit hivernaux met en œuvre un ensemble de calculs pour estimer la quantité réelle d'énergie que vous avez "effacé" lors d'un événement de pointe critique. En bref, ils utilisent la consommation des cinq jours précédents du même genre qui n'avaient pas d'événement critique (cinq jours en semaine ou cinq jours de week-end) pour estimer une consommation "normale".

Ils estimeront ensuite «l'effet de température» en utilisant la différence entre une période définie appelée période d'ancrage. En comparant la période d'ancrage le jour de l'événement critique avec ceux des cinq jours précédents, ils sont en mesure d'estimer la consommation supplémentaire attribuable à la température plus froide et de l'ajouter à l'énergie effacée.

## Logique de base

Les directives d'Hydro-Québec pour la gestion de l'énergie pour le programme de crédit hivernaux est de déplacer la consommation qui se produirait pendant la période de pointe critique à un autre moment de la journée ou de la nuit.

##### Avant une pointe critique

Élevez vos points de consigne de thermostat quelques heures avant la période de pointe critique pour préchauffer la maison.

##### Durant les pointes critiques

Réduisez le point de consigne du thermostat et évitez d'utiliser des appareils gourmand en énergie électrique (four électrique, bouilloire, chauffe-eau, chargeur de véhicules électriques, etc.)

##### Après la pointe critique

Reprendre votre consommation normale.

```mermaid
graph TD
  NormalStart[Consommation Normale] --> UpcomingCriticalPeak[Pointe critique à venir?]
  UpcomingCriticalPeak -->|Oui| PreHeatStart
  UpcomingCriticalPeak -->|Non| NormalEnd
  PreHeatStart[Pré-chauffage]-->PeakStart
  PeakStart[Début pointe<br/>6h ou 16h] -->PeakLowCon[Réduire consommation] 
  PeakLowCon --> PeakEnd
  PeakEnd[Fin de pointe<br/>9h ou 20h] --> NormalEnd[Consommation Normale]

```

## Optimisations

Les logiques suivantes viennent influer sur les calculs utilisés pour estimer l'effacement lors des pointes critiques. 

Les diagrammes ci-dessous ne comporte pas de pré-chauffage mais celui-ci devrais être ajouté avant les pointes critiques selon les besoins.

### Optimisation le jour de pointe critique

L'idée est qu'au lieu de simplement déplacer la consommation de pointe critique vers le reste de la journée, nous essayons de la concentrer autant que possible pendant la période d'ancrage qui précéde la pointe critique. Cela augmentera "l'effet de température" qui est utilisé pour calculer l'énergie effacé de la période de pointe.

```mermaid
graph TD
  NormalStart[Consommation Normale] -->PeakStart & AnchorStart
  PeakStart[Début pointe<br/>6h ou 16h] -->PeakCritical{Critique?}
  PeakCritical -->|Oui| PeakLowCon[Réduire consommation] 

  AnchorStart[Début Ancrage<br/>1h ou 11h] -->AnchorCritical{Critique?}
  
  AnchorCritical -->|Oui| AnchorHighCon[Augmente la consommation]
  PeakLowCon --> PeakEnd
  AnchorHighCon --> AnchorEnd
  PeakEnd[Fin de pointe<br/>9h ou 20h] --> Normal
  AnchorEnd[Fin d'ancrage<br/>4h ou 14h] --> Normal(Consommation Normale)
```

### Optimisation à long terme des ancrages

En réduisant votre consommation pendant les périodes d'ancrage chaque jour, vous augmentez la différence de consommation de la prochaine période d'ancrage de pointe critique, ce qui entraîne un effacement d'énergie plus grand calculé lors d'un événement de pointe. Cette optimisation est à faible risque car elle ne fait que réduire davantage votre consommation.

```mermaid
graph TD
  NormalStart[Consommation Normale] -->PeakStart & AnchorStart
  PeakStart[Début pointe<br/>6h ou 16h] -->PeakCritical{Critique?}
  PeakCritical -->|Oui| PeakLowCon[Réduire consommation] 

  AnchorStart[Début Ancrage<br/>1h ou 11h] -->AnchorCritical{Critique?}
  AnchorCritical -->|Non| AnchorLowCon[Réduire la consommation]
  AnchorCritical -->|Oui| AnchorHighCon[Augmente la consommation]
  PeakLowCon --> PeakEnd
  AnchorHighCon --> AnchorEnd
  AnchorLowCon --> AnchorEnd
  PeakEnd[Fin de pointe<br/>9h ou 20h] --> Normal
  AnchorEnd[Fin d'ancrage<br/>4h ou 14h] --> Normal(Consommation Normale)
```

### Hyper optimisation des crédits

{{< alert color="warning" title="Avertissement" >}}Si elle est mise en œuvre sans une analyse de son impact, cette logique peut avoir pour effet d'augmenter votre consommation, compensant partiellement vos économies de crédit hivernaux. Cela peut également entraîner une augmentation des paiement du mode de versement égaux (MVE) lors de votre prochaine révision, même si vos crédits hivernaux compensent cette augmentation.

Nous ne vous encourageons pas à l'utiliser car elle va à l'encontre de l'esprit du programme de crédits hivernaux. L'optimisation à long terme de des ancrages décrit ci-dessus est plus sûre à mettre en œuvre et plus en ligne avec les objectifs du programme.{{< /alert >}}

Cette logique d'optimisation est celle qui vous donnera les rendements les plus élevés du programme de crédits hivernaux mais comporte un risque d'augmentation de votre consomation.

Cette logique implique de déplacer votre consommation non seulement les jours où il y a un événement de pointe critique mais à tous les jours afin d'influencer la période de référence qui est utilisée pour estimer l'effacement d'énergie pendant la période de pointe critique.

Ultimement, il s'agit de déplacé l'énergie consommée lors des périodes d'ancrages non-critique vers les périodes de pointe non-critiques.



```mermaid
graph TD
  NormalStart[Consommation Normale] -->PeakStart & AnchorStart
  PeakStart[Début pointe<br/>6h ou 16h] -->PeakCritical{Critique?}
  PeakCritical -->|Oui| PeakLowCon[Réduire consommation] 
  PeakCritical -->|Non| PeakHighCon[Augmente la consommation]

  AnchorStart[Début Ancrage<br/>1h ou 11h] -->AnchorCritical{Critique?}
  AnchorCritical -->|Non| AnchorLowCon[Réduire la consommation]
  AnchorCritical -->|Oui| AnchorHighCon[Augmente la consommation]
  
  PeakHighCon --> PeakEnd
  PeakLowCon --> PeakEnd
  AnchorHighCon --> AnchorEnd
  AnchorLowCon --> AnchorEnd
  PeakEnd[Fin de pointe<br/>9h ou 20h] --> Normal
  AnchorEnd[Fin d'ancrage<br/>4h ou 14h] --> Normal(Consommation Normale)
```